\section{Introducción}

El Machine Learning es una herramienta clave para detectar patrones complejos y anticipar la ocurrencia de eventos binarios en contextos de toma de decisiones. En este trabajo, el problema de \textit{customer churn} (abandono de clientes) se aborda como un caso aplicado de clasificación supervisada.

El problema de churn consiste en estimar la probabilidad de que un cliente abandone un servicio en un horizonte temporal determinado, lo que se formula como un problema de clasificación binaria dentro del marco de Machine Learning.

En este trabajo se desarrolla un proceso completo de Machine Learning, que incluye la depuración de datos, la selección de variables, la estimación de modelos y la evaluación de su capacidad de generalización.

Asimismo, se comparan distintos enfoques, desde modelos clásicos como la regresión logística hasta modelos más flexibles como árboles de decisión y redes neuronales.
\subsection{Objetivo}

El objetivo principal de este trabajo es desarrollar y comparar distintos modelos de clasificación para la predicción del churn, evaluando su rendimiento bajo un protocolo experimental reproducible. En particular, se pretende:

\begin{itemize}
    \item Describir el problema de churn y su formulación como un problema de clasificación binaria.
    \item Implementar un proceso riguroso de preprocesamiento y selección de variables.
    \item Estimar distintos modelos predictivos, incluyendo regresión logística, redes neuronales y árboles de decisión.
    \item Comparar el desempeño de los modelos utilizando métricas adecuadas de evaluación.
\end{itemize}

Todo el análisis se realizará siguiendo criterios de reproducibilidad y consistencia metodológica, de manera que los resultados obtenidos puedan ser interpretados y replicados de forma transparente.
